中共最高決策機構 中央政治局近期3個月份未開會
2023-06-15
https://udn.com/news/story/7331/7237581
香港媒體報導，被視為中共最高決策機構的中央政治局，自去年20大後，分別在去年11月、今年1月和5月，這3個月份官方沒有公布曾召開會議，這一變化引發外界關注。 星島日報今天報導，由24人組成的中央政治局，被視為中共最高決策機構，通常每月月底召開一次會議。但去 年10月中共20大之後，去年11月、今年1月和5月官方有3個月份未公布政治局召開會議。 報導指出，其中1月底和5月底，政治局委員雖然在中南海參加兩場集體學習，但新華社並沒有報導集體學習前後政治局召開過會議。 中央政治局會議減少，這一變化引發外界關注。 根據「中共中央委員會工作條例」，政治局會議一般定期召開，遇有重要情況可以隨時召開。會議議題由中央委員會總書記確定。政治局職責包括：討論和決定關係黨和國家事業發展全局的重大問題和事項；按照有關規定推薦、提名、任免幹部。 星島日報認為，「一般定期召開」其實含有空間，本身沒有規定是每月，如果總書記認為本月沒有甚麼重大事項要議，也可以不召開。尤其經過10年執政，領袖在黨內地位「定於一尊」，一錘定音，集體決策客觀上是弱化了。 但政治局會議如果有召開，沒有必要秘而不宣，因此確實是有3個月份沒有開會。 依過往不成文規定，中共正部級幹部人選一般要在政治局會議通過，但5月上旬四川副省長李雲澤出任國家金監總局黨委書記、5月下旬吉林省委宣傳部部長阿東擔任共青團中央書記處第一書記，賀軍科擔任中國科協黨組書記，都沒有經過政治局會議拍板。 中共 幹部 南海